禁令範圍遠超起底 大狀︰變相立辱警罪

禁令範圍遠超起底
大狀︰變相立辱警罪

近期警員執法多蒙面示人，以防被起底。

【本報訊】律政司司長及警務處處長入稟高等法院，要求禁止任何人士對警員起底，獲法院發出臨時禁制令。禁制令內容非常廣闊，規管範圍遠超起底，連單純煩擾警察及其家屬都被禁止。有大律師直言，禁制令變相立下辱警罪，違者屬藐視法庭，可被判監。

相關新聞：警襲急救員 醫生轟行為如戰犯

追問執法理據或已犯禁

臨時禁制令禁止任何人非法地及故意地作出若干行為，包括未獲同意下發佈警員及其直系親屬的個人資料，恐嚇、騷擾、威脅、煩擾或干擾警員及其直系親屬，以及協助教唆他人從事以上行為。

警務處昨日已在官方網站張貼禁制令內容，外界較關注發佈警員資料行為，但其實有關「恐嚇、騷擾」等行為的禁制，引伸更多不合理情況。

雖然律政司及警務處最初申請禁制令時，目的是制止涉及起底的相關行為，入稟狀針對的對象亦列明是非法進行起底的人士，但法官周家明最後頒佈的臨時禁制令，卻將對象的定義擴闊，變成「任何非法地及故意地作出以下行為的人」。由於第2項規管的行為未必跟起底有直接關係，因此實際上禁制令的禁制範圍比申請人要求的更加大。

大律師黃宇逸指出，「騷擾」、「煩擾」及「干擾」的定義很闊，巿民在街上不斷辱罵警察，或一直追着警察詢問其執法理據，都可能已經違反禁制令，構成民事藐視法庭罪，可被判罰款及監禁，因此他形容禁制令是變相立下辱警罪，「以前你鬧警察，佢最多民事告你滋擾，你輸咗要賠錢，但𠵱家你藐視法庭就可能要坐監，等於面對刑事懲罰」。

黃宇逸又質疑，記者在記者會上不斷追問警察問題，是否也可能違反禁制令。他指法庭11月8日會再開庭決定是否延續禁制令，屆時法官有權再修改內容。

法律評論團體「法夢」成員黃啟暘解釋，禁制令內文所指的「非法地」，可以包括違反刑事或民事罪行，所以巿民很容易跌入針對對象的定義。他續指，由於禁制令保護的人士包括警察的直系親屬，所以可能會出現很多奇怪的情況，例如一名男子因為感情問題煩擾其女朋友，而女朋友的父親剛好是一名警察，那麼這名男子可能也會被控藐視法庭，即使其行為本身與起底和示威活動毫無關係。

■記者陳建平

上一則
上一則
年輕人用生命換改變 制度有聆聽有讓步嗎？—駱應淦

下一則
下一則
警突襲連儂隧道拘文宣組

警襲急救員 醫生轟行為如戰犯
新選舉主任問政治主張黃之鋒：越拖越不公
傳蔡亮收死亡恐嚇入住安全屋
青年吸煙被指藏槍 防暴飛身膝壓
今重回尖沙嘴追究警暴 與記者同行
年輕人用生命換改變制度有聆聽有讓步嗎？—駱應淦
500信徒祈禱盼政府聽民意
運動團體接通知 練跑要問准警方
大狀指無理「體育非遊行」
培道生派抗爭匙扣 校長指侵權
科大防示威 畢業禮分拆改場地
中大設專組支援「不會放棄學生」
良心店互相建黃色經濟圈
二坡坊玩具舖向示威者派水
銀髮族新城市號召罷買藍店
譚仔現「不招待曱甴」告示 疑遭整蠱
嫲嫲抗侯志強倒泥 爸爸反建龕位捱斬90後原居民出戰 阻鄉黑賣村
泛民荃灣造勢 岑敖暉：打贏保皇狗
民協主攻深水埗 籲選民提防
周浩鼎稱義工被車撞
審議或讓路彈劾總統 商界亦積極反游說美參院通過人權法存暗湧
信中共滲透煽動暴力美籲和平示威贏支持
副總統強調與港同行特朗普盛讚演說出色
台灣萬同志遊行 舉彩虹旗撐港人
抗爭者疑警噴椒加料翌日求醫 被診斷化學物灼傷
男子中催淚彈 月內兩開刀
醫生：化學物可致表皮壞死
台：港警用LINE商陳同佳投案
監警會出報告後或獨立調查
陳帆：港鐵提早收車無政治因素
萬人集會 控訴行街遭警射斷指傷者搵「地下醫護」駁骨

可唔可以唔好剩係懲罰出名嘅黃店？

警權無限大

p

裝修得法庭未？
定係又睇定d先？

而家係用禁制令立法，繞過本身冇撚用嘅立法會

唔差在申請禁制令禁止埋侮辱國歌啦

麻包袋好啲

true

咁杯葛黑警既仔女又算唔算呢？

Push

緊急法立法之後禁制令立法，立法會仲有咩用

真係可悲
得返一招禁制令
其香港人就快巳經麻木
理鳩你
當乜都禁制
即係打壓自由同人權

違反禁制令可唔可以由其他人起訴?

幾時到我哋申請禁制令禁止警察蒙面？

點會冇用
香港人仲好尊重法庭

因為公平公正先值得尊重

今時今日係得個嬲字

運用法律打壓市民

反而應該積極爭取五大訴求

同時亦做好文宣

令溫室長大嘅香港人醒覺

唔會再有後知後覺

但香港人仍然覺得應該尊重法庭

冇人阻到？

正式審理時可以反對嘅
不過正所謂法律面前窮人含撚，政府用公帑打公司打輸咪上訴到終院囉

上訴要求撤回惡法

有人唔做做狗

why not
話禁止有人侮辱國歌, 律政司一入, 搵個紅官一簽又贏